---
layout: page
title: "دستگاه من مشکوک عمل می‌کند"
author: Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, RaReNet
language: fa
summary: "اگر رایانه یا تلفن شما مشکوک عمل می‌کند، ممکن است نرم‌افزار ناخواسته یا مخربی در دستگاه شما وجود داشته باشد."
date: 2023-04
permalink: /fa/topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
---

# دستگاه من مشکوک عمل می‌کند

حملات بدافزارها در طول سال‌ها تکامل یافته و بسیار پیچیده شده‌اند. این حملات چندین تهدید مختلف ایجاد می کنند و می‌توانند پیامدهای جدی برای زیرساخت‌ها و داده‌های شخصی و سازمانی شما داشته باشند.

حملات بدافزار به اشکال مختلف مانند ویروس، فیشینگ، باج افزار، تروجان و روت کیت انجام می‌شود. برخی از این تهدیدات عبارتند از: خرابی رایانه، سرقت داده‌ها (به عنوان مثال: اطلاعات حساب کاربری حساس، اطلاعات مالی، ورود به حساب بانکی)، مهاجمی که از شما برای پرداخت باج با در دست گرفتن کنترل دستگاه شما، یا در دست گرفتن کنترل دستگاه شما و استفاده از آن، باج گیری می‌کند. برای جاسوسی از هر کاری که آنلاین انجام می‌دهید یا برای راه اندازی حملات DDoS.

برخی از روش‌هایی که معمولاً توسط مهاجمان برای به خطر انداختن شما و دستگاه‌هایتان استفاده می‌شود، مانند فعالیت‌های معمولی به نظر می‌رسند، مانند:

- ایمیل یا پستی در شبکه‌های اجتماعی که شما را وسوسه می‌کند پیوستی را باز کنید یا روی یک پیوند کلیک کنید.

- تحت فشار قرار دادن مردم برای دانلود و نصب نرم افزار از یک منبع نامعتبر.

- تحت فشار قرار دادن شخصی برای وارد کردن نام کاربری و رمز عبور خود در وب سایتی که درست به نظر می‌رسد، اما اینطور نیست.

- نصب یک برنامه جاسوس افزار تجاری در دستگاه خود در حالی که آن را بدون مراقبت و قفل رها می‌کنید.

این بخش از بسته کمک‌های اولیه دیجیتال شما را با چند مرحله اساسی آشنا می کند تا بفهمید آیا دستگاه شما احتمالا آلوده است یا خیر.

اگر فکر می‌کنید که رایانه یا دستگاه تلفن همراه شما شروع به عملکرد مشکوک کرده است، ابتدا باید به علائم آن فکر کنید.

علائمی که معمولا می‌توانند به عنوان فعالیت مشکوک دستگاه خوانده شوند، اما اغلب دلیل کافی برای نگرانی نیستند عبارتند از:

- صداهای کلیک در حین تماس‌های تلفنی
- تخلیه غیرمنتظره باتری
- گرم شدن بیش از حد در زمانی که دستگاه در حال استفاده نیست
- دستگاهی که به کندی کار می‌کند

این علائم اغلب به عنوان شاخص‌های قابل اعتماد فعالیت نگران کننده دستگاه تصور می‌شوند. با این حال هر یک از آنها به تنهایی دلیل کافی برای نگرانی نیست.

علائم قابل اعتماد یک دستگاه آسیب دیده معمولا عبارتند از:

- دستگاه به طور مکرر خود به خود راه اندازی مجدد می‌شود
- برنامه ها، به خصوص پس از اقدام ورودی، خراب می‌شوند
- به‌روزرسانی‌های سیستم‌عامل و/یا وصله‌های امنیتی مکرراً با شکست مواجه می‌شوند
- چراغ نشانگر فعالیت وب کم در حالی که وب کم استفاده نمی‌شود روشن است
- تکرار ["صفحه نمایش آبی مرگ"](https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Screen_of_Death) یا وحشت هسته
- پنجره‌های چشمک زن
- هشدار آنتی ویروس

## Workflow

### start

با توجه به اطلاعات ارائه شده در مقدمه، اگر هنوز احساس می‌کنید که ممکن است دستگاه شما در معرض خطر قرار گرفته باشد، راهنمای زیر ممکن است به شما در شناسایی مشکل کمک کند.

  - [فکر می‌کنم دستگاه تلفن همراه من مشکوک عمل می‌کند](#phone-intro)
  - [فکر می‌کنم رایانه من مشکوک عمل می‌کند](#computer-intro)
  - [دیگر احساس نمی‌کنم که ممکن است دستگاهم به خطر بیفتد](#device-clean)


### device-clean

> عالی! با این حال، به خاطر داشته باشید که این دستورالعمل‌ها به شما کمک می‌کنند تا تنها یک تجزیه و تحلیل سریع انجام دهید. در حالی که برای شناسایی ناهنجاری‌های قابل مشاهده کافی است، نرم افزارهای جاسوسی پیچیده‌تر می‌توانند به طور موثرتری پنهان شوند.

اگر هنوز مشکوک هستید که دستگاه ممکن است به خطر بیفتد، ممکن است بخواهید:

- [به دنبال کمک بیشتر هستم](#malware_end)
- [مستقیما به تنظیم مجدد دستگاه بروید](#reset)


### phone-intro

> مهم است که در نظر بگیرید که چگونه ممکن است دستگاه شما در معرض خطر قرار گرفته باشد.
>
> - چند وقت پیش به این مشکوک شدید که دستگاه شما مشکوک عمل می‌کند؟
> - آیا به یاد دارید که روی پیوندهایی از منابع ناشناس کلیک کرده‌اید؟
> - آیا پیام‌هایی از طرف هایی دریافت کرده‌اید که آنها را نمی‌شناسید؟
> - آیا نرم‌افزار دانلود شده از منابع نامعتبر نصب کردید؟
> - آیا دستگاه از اختیار شما خارج شده است؟

در مورد این سوالات فکر کنید و سعی کنید شرایطی را شناسایی کنید، در صورت وجود، که منجر به به خطر افتادن دستگاه شما شده است.

 - [من یک دستگاه اندرویدی دارم](#android-intro)
 - [من یک دستگاه آی‌او‌اس دارم](#ios-intro)


### android-intro

> ابتدا بررسی کنید که آیا برنامه های ناآشنا بر روی دستگاه اندروید شما نصب شده است یا خیر.
>
> می‌توانید فهرستی از برنامه‌ها را در بخش «برنامه‌ها» در منوی تنظیمات پیدا کنید. برنامه‌هایی را که از قبل با دستگاهتان نصب نشده‌اند و بارگیری آن‌ها را به خاطر ندارید، شناسایی کنید.
>
> اگر به هر یک از برنامه‌های موجود در لیست مشکوک هستید، جستجوی وب را انجام دهید و به دنبال منابعی بگردید تا ببینید آیا گزارش‌های قابل اعتمادی وجود دارد که برنامه را مخرب معرفی می‌کند یا خیر.

آیا برنامه های مشکوکی پیدا کردید؟

 - [نه چیزی پیدا نکردم](#android-unsafe-settings)
 - [بله من یک برنامه مشکوک پیدا کردم](#android-badend)


### android-unsafe-settings

> اندروید به کاربران این امکان را می‌دهد که دسترسی سطح پایین‌تر به دستگاه خود را فعال کنند. این می‌تواند برای توسعه دهندگان نرم افزار مفید باشد، اما همچنین می‌تواند دستگاه‌ها را در معرض حملات اضافی قرار دهد. شما باید این تنظیمات امنیتی را بررسی کنید و مطمئن شوید که روی گزینه‌های امن‌تر تنظیم شده‌اند. سازندگان ممکن است دستگاه‌هایی را با پیش فرض‌های ناامن ارسال کنند. این تنظیمات باید بازبینی شوند حتی اگر خودتان تغییراتی ایجاد نکرده باشید.
>
> #### Applications from Untrusted Sources
>
> اندروید معمولا نصب برنامه‌هایی را که از فروشگاه Google Play بارگیری نمی‌شوند مسدود می‌کند. گوگل فرآیندهایی برای بررسی و شناسایی برنامه های مخرب در فروشگاه Play دارد. مهاجمان اغلب سعی می‌کنند با ارائه مستقیم برنامه‌های مخرب به کاربر از طریق پیامی حاوی فایل نصب یا پیوند دادن به آن، از این بررسی‌ها اجتناب کنند. مهم است که مطمئن شوید دستگاه شما اجازه نصب برنامه‌های کاربردی از منابع نامعتبر را نمی‌دهد.
>
> مطمئن شوید که نصب برنامه‌ها از منابع ناشناس در دستگاه شما غیرفعال است. در بسیاری از نسخه‌های اندروید، این گزینه را در تنظیمات امنیتی خواهید یافت، اما بسته به نوع اندرویدی که در حال اجرا هستید، ممکن است جای دیگری باشد، و در گوشی‌های جدیدتر این گزینه ممکن است در تنظیمات مجوز برای هر برنامه باشد.
>
> #### Developer Mode
>
> Android به توسعه دهندگان این امکان را می دهد که مستقیما دستورات را در سیستم عامل اصلی در حالی که در "حالت توسعه دهنده" هستند اجرا کنند. وقتی فعال باشد، دستگاه‌ها را در معرض حملات فیزیکی قرار می دهد. شخصی با دسترسی فیزیکی به دستگاه می‌تواند از حالت برنامه‌نویس برای بارگیری نسخه‌های داده‌های خصوصی از دستگاه یا نصب برنامه‌های مخرب استفاده کند.
>
> اگر منوی Developer Mode را در تنظیمات دستگاه خود مشاهده کردید، باید مطمئن شوید که آن را غیرفعال کنید.
>
> #### Google Play Protect
>
> سرویس Google Play Protect در همه دستگاه‌های Android اخیر موجود است. اسکن منظم همه برنامه‌های نصب شده روی دستگاه شما را انجام می‌دهد. Play Protect همچنین می‌تواند به طور خودکار هر برنامه مخرب شناخته شده را از دستگاه شما حذف کند. با فعال کردن این سرویس، اطلاعات مربوط به دستگاه شما (مانند برنامه‌های نصب شده) به Google ارسال می‌شود.
>
> Google Play Protect را می‌توان در تنظیمات امنیتی دستگاه شما فعال کرد. اطلاعات بیشتر در سایت [Play Protect](https://www.android.com/play-protect/) موجود است.

آیا تنظیمات ناامنی را شناسایی کردید؟

- [نه من نکردم](#android-bootloader)
- [بله یک تنظیمات ناامن شناسایی کردم](#android-badend)


### android-bootloader

> بوت لودر اندروید یک نرم‌افزار کلیدی است که به محض روشن کردن دستگاه اجرا می‌شود. بوت لودر سیستم عامل را قادر می‌سازد تا سخت افزار را راه اندازی کرده و از آن استفاده کند. یک بوت لودر به خطر افتاده به مهاجم دسترسی کامل به سخت افزار دستگاه را می‌دهد. اکثر تولید کنندگان دستگاه‌های خود را با یک بوت لودر قفل شده ارسال می کنند. یک راه متداول برای تشخیص اینکه آیا بوت لودر امضا شده سازنده تغییر کرده است، راه اندازی مجدد دستگاه و جستجوی لوگوی بوت است. اگر یک مثلث زرد با علامت تعجب ظاهر شد، بوت لودر اصلی جایگزین شده است. اگر صفحه اخطار بوت لودر قفل نشده را نشان دهد و خودتان آن را برای نصب یک رام سفارشی اندروید مانند LineageOS یا GrapheneOS آنلاک نکرده باشید، ممکن است دستگاه شما نیز به خطر بیفتد. اگر صفحه هشدار بوت لودر قفل نشده ای را نشان می دهد که انتظارش را ندارید، باید دستگاه خود را به تنظیمات کارخانه بازنشانی کنید.

آیا بوت لودر به خطر افتاده است یا دستگاه شما از بوت لودر اصلی استفاده می‌کند؟

- [بوت لودر دستگاه من در معرض خطر است](#android-badend)
- [دستگاه من از بوت لودر اصلی استفاده می‌کند](#android-goodend)


### android-goodend

> به نظر نمی‌رسد که دستگاه شما در معرض خطر قرار گرفته باشد.

آیا هنوز نگران این هستید که دستگاه شما به خطر بیفتد؟

- [بله، من می‌خواهم از یک متخصص کمک بگیرم](#malware_end)
- [نه من مشکلاتم رو حل کردم](#resolved_end)


### android-badend

> ممکن است دستگاه شما به خطر بیفتد. بازنشانی به تنظیمات کارخانه احتمالا هر تهدیدی را که در دستگاه شما وجود دارد حذف می‌کند. با این حال، همیشه بهترین راه حل نیست. علاوه بر این، ممکن است بخواهید موضوع را بیشتر بررسی کنید تا سطح قرار گرفتن در معرض و ماهیت دقیق حمله‌ای را که متحمل شده‌اید شناسایی کنید.
>
> ممکن است بخواهید از ابزاری برای خود تشخیصی به نام [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) یا [PiRogue](https://pts-project.org/) استفاده کنید، یا از سازمانی کمک بگیرید که می‌تواند کمک کند.

دوست دارید چه کار کنید؟

- [من می‌خواهم دستگاهم را به تنظیمات کارخانه بازنشانی کنم](#reset).
- [من می‌خواهم از یک متخصص کمک بگیرم](#malware_end)
- [من یک شبکه پشتیبانی محلی دارم که می‌توانم برای کمک حرفه‌ای با آن تماس بگیرم](#resolved_end)


### ios-intro

> این مراحل را دنبال کنید تا [ببینید چه کسی به iPhone یا iPad شما دسترسی دارد](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ipsb8deced49/web). تنظیمات iOS را بررسی کنید تا ببینید آیا چیز غیر عادی وجود دارد یا خیر.
>
> در برنامه تنظیمات، بررسی کنید که دستگاه شما به Apple ID شما متصل باشد. اولین گزینه منو در سمت چپ باید نام شما یا نامی باشد که برای Apple ID خود استفاده می‌کنید. روی آن کلیک کنید و بررسی کنید که آدرس ایمیل صحیح نشان داده شده باشد. در پایین این صفحه لیستی با نام و مدل تمام دستگاه‌های iOS مرتبط با این Apple ID را مشاهده خواهید کرد.
>
> بررسی کنید که دستگاه شما به سیستم مدیریت دستگاه تلفن همراه (MDM) که شما آن را نمی‌شناسید متصل نباشد. به Settings > General > VPN & Device Management بروید و بررسی کنید که آیا بخشی برای Profiles دارید یا خیر. می‌توانید [هر گونه نمایه‌های پیکربندی ناشناخته‌ای را حذف کنید](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ips41ef0e8c3/1.0/web/1.0#ips68379dd2e). اگر نمایه ها را در لیست ندارید، در MDM ثبت نام نکرده‌اید.

 - [تمام اطلاعات صحیح است و من هنوز اپل آیدی خود را کنترل می‌کنم](#ios-goodend)
 - [نام یا جزییات دیگر نادرست است یا دستگاه‌ها یا نمایه‌هایی را در لیست می‌بینم که مال من نیستند](#ios-badend)

### ios-goodend

> به نظر نمی‌رسد که دستگاه شما در معرض خطر قرار گرفته باشد.

آیا هنوز نگران این هستید که دستگاه شما به خطر بیفتد؟

- [بله، می‌خواهم به دنبال کمک حرفه‌ای باشم](#malware_end)
- [نه، من مشکلاتم را حل کردم](#resolved_end)


### ios-badend

> ممکن است دستگاه شما به خطر بیفتد. بازنشانی به تنظیمات کارخانه احتمالا هر تهدیدی را که در دستگاه شما وجود دارد حذف می‌کند. با این حال، همیشه بهترین راه حل نیست. علاوه بر این، ممکن است بخواهید موضوع را بیشتر بررسی کنید تا سطح قرار گرفتن در معرض و ماهیت دقیق حمله‌ای را که متحمل شده‌اید شناسایی کنید.
>
> ممکن است بخواهید از ابزاری برای خود تشخیصی به نام [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) یا [PiRogue](https://pts-project.org/) استفاده کنید، یا از سازمانی کمک بگیرید که می‌تواند کمک کند.

دوست دارید چه کار کنید؟

- [من می‌خواهم دستگاهم را به تنظیمات کارخانه برگردانم](#reset).
- [من می‌خواهم به دنبال کمک از یک متخصص باشم](#malware_end)
- [من یک شبکه پشتیبانی محلی دارم که می‌توانم برای کمک حرفه‌ای با آن تماس بگیرم](#resolved_end)


### computer-intro

> **توجه: در صورتی که تحت حمله باج افزار هستید مستقیما به [No More Ransom!](https://www.nomoreransom.org/) مراجعه کنید.**
>
> این گردش کار به شما کمک می‌کند تا فعالیت مشکوک را در رایانه خود بررسی کنید. اگر از راه دور به فردی کمک می‌کنید، می‌توانید با استفاده از یک نرم‌افزار دسکتاپ از راه دور مانند [TeamViewer](https://www.teamviewer.com) مراحل توضیح داده شده در پیوندهای زیر را دنبال کنید، یا می‌توانید چارچوب‌های قانونی از راه دور مانند چارچوب‌های قانونی را بررسی کنید. [پاسخ سریع Google (GRR)](https://github.com/google/grr). به خاطر داشته باشید که تاخیر شبکه و قابلیت اطمینان برای انجام صحیح این کار ضروری است.

لطفا سیستم عاملی را که می‌خواهید بررسی کنید انتخاب کنید:

 - [ویندوز](#windows-intro)
 - [مک](#mac-intro)


### windows-intro

> می‌توانید این راهنمای مقدماتی را برای بررسی فعالیت‌های مشکوک در دستگاه‌های ویندوز دنبال کنید:
>
> - [How to Live Forensic on Windows by Tek](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

آیا این دستورالعمل ها به شما در شناسایی فعالیت های مخرب کمک کرد؟

  - [بله، من فکر می کنم کامپیوتر آلوده است](#device-infected)
  - [خیر، هیچ فعالیت مخربی شناسایی نشد](#device-clean)


### mac-intro

> برای شناسایی آلودگی احتمالی در رایانه macOS، باید این مراحل را دنبال کنید:
>
> ۱. برنامه‌های مشکوک را که به طور خودکار شروع می‌شوند بررسی کنید
> ۲. فرآیندهای در حال اجرا مشکوک را بررسی کنید
> ۳. پسوندهای هسته مشکوک را بررسی کنید
>
> وب سایت [Objective-See](https://objective-see.com) چندین ابزار نرم افزار رایگان ارائه می‌دهد که این فرآیند را تسهیل می‌کند:
>
> - [KnockKnock](https://objective-see.com/products/knockknock.html) می‌تواند برای شناسایی همه برنامه‌هایی که برای شروع خودکار ثبت شده‌اند استفاده شود.
> - [TaskExplorer](https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) را می‌توان برای بررسی فرآیندهای در حال اجرا و شناسایی مواردی که مشکوک به نظر می رسند (مثلا به این دلیل که امضا نشده اند یا به دلیل پرچم گذاری توسط ویروس توتال).
> - [KextViewr](https://objective-see.com/products/kextviewr.html) را می‌توان برای شناسایی هر برنامه افزودنی هسته مشکوکی که در رایانه macOS بارگذاری شده است استفاده کرد.
>
> در صورتی که این موارد فورا چیز مشکوکی را نشان نداد و می‌خواهید تریاژ بیشتری انجام دهید، می‌توانید از [pcQF](https://github.com/botherder/pcqf) استفاده کنید. pcQF ابزاری است که فرآیند جمع آوری برخی از اطلاعات روی سیستم را ساده می‌کند و یک عکس فوری از حافظه کامل می‌گیرد.
>
> یک ابزار اضافی که می‌تواند برای جمع آوری جزییات بیشتر مفید باشد (اما نیاز به آشنایی با دستورات ترمینال دارد) [AutoMacTC](https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/) است. شرکت امنیت سایبری آمریکایی CrowdStrike.

آیا این دستورالعمل‌ها به شما در شناسایی فعالیت‌های مخرب کمک کرد؟

 - [بله فکر می‌کنم کامپیوتر من آلوده شده است](#device-infected)
 - [نه هیچ رفتار مشکوکی شناسایی نشد](#device-clean)

### device-infected

وای نه! به نظر می‌رسد دستگاه شما آلوده شده است. برای خلاص شدن از شر آلودگی ممکن است بخواهید:

- [کمک بیشتر دریافت کنید](#malware_end)
- [مستقیم به بخش بازگشت به تنظیمات کارخانه برودی](#reset).

### reset

> ممکن است بخواهید تنظیم مجدد دستگاه خود را به عنوان یک اقدام احتیاطی اضافی در نظر بگیرید. راهنماهای زیر دستورالعمل‌های مناسبی را برای نوع دستگاه شما ارائه می‌دهند:
>
> - [Android](https://support.google.com/android/answer/6088915?hl=en)
> - [iOS](https://support.apple.com/en-us/HT201252)
> - [ویندوز](https://support.microsoft.com/en-us/windows/reinstall-windows-d8369486-3e33-7d9c-dccc-859e2b022fc7)
> - [Mac](https://support.apple.com/en-us/HT201314)

آیا احساس می‌کنید به کمک بیشتری نیاز دارید؟

- [بله](#malware_end)
- [نه](#resolved_end)


### malware_end

اگر برای مقابله با دستگاه آلوده به کمک بیشتری نیاز دارید، می‌توانید با سازمان‌های فهرست شده در زیر تماس بگیرید.

:[](organisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

امیدواریم این گردش کار بسته کمک‌های اولیه دیجیتال مفید بوده باشد. لطفا [از طریق ایمیل] به ما بازخورد بدهید (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

در اینجا چند نکته برای جلوگیری از قربانی شدن خود در تلاش های مهاجم برای به خطر انداختن دستگاه ها و داده های شما آورده شده است:

- همیشه مشروعیت هر ایمیلی که دریافت می‌کنید، فایلی که دانلود کرده‌اید یا پیوندی که از شما جزییات ورود به حسابتان را می‌خواهد، دوباره بررسی کنید.
- درباره نحوه محافظت از دستگاه خود در برابر عفونت‌های بدافزار در راهنماهای پیوند شده در منابع بیشتر بخوانید.

#### Resources

- Security in a Box: [Protect your device from malware and phishing attacks](https://securityinabox.org/fa/phones-and-computers/malware)
  - Further tips for protecting [Android](https://securityinabox.org/fa/phones-and-computers/android), [iOS](https://securityinabox.org/fa/phones-and-computers/ios), [Windows](https://securityinabox.org/fa/phones-and-computers/windows), [MacOS](https://securityinabox.org/fa/phones-and-computers/mac), and [Linux](https://securityinabox.org/fa/phones-and-computers/linux) devices
- [Security Self-Defense: How to avoid Phishing Attacks](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Security without borders: Guide to Phishing](https://github.com/securitywithoutborders/guide-to-phishing/blob/master/SUMMARY.md)
